---
layout: post
title:  "「扁鹊见日本首相」"
date:   2024-04-23
categories: Society&Economy&Recession
---

===========================

公众号：竹杖芒鞋观烟雨  | 2024-04-18 

几个月前的一天，我在高铁上读日本经济学家 辜朝明[^1] 的新书《[被追赶的经济体](https://book.douban.com/subject/36672932/)》^豆瓣8.9^，恹恹欲睡。对面的老头说：“ 我给你讲个扁鹊见日本首相的故事。

1989年，辜朝明去见日本首相。聊了一会儿，辜朝明说：“ 贵国的经济结构向来不合理，转型太慢，全要素生产率太低。现在__总需求又有下滑的迹象__。如果不治理，恐怕会很严重。”

首相否认道：“ 我国GDP增速高达5%，增速平稳，结构合理，高质量发展，稳中求进健康得很。"

辜朝明走了。首相对左右说：” 这帮经济学家就爱危言耸听、哗众取宠，显得自己有能耐！"

过了半年，辜朝明又见到首相，说：“贵国需求不足，**经济已经开始衰退了**。如果不治理，恐怕会更严重。”

首相说：“ 我国经济规模大，市场广阔，产业链完善，消费韧性强，怎么会衰退呢？” 然后不再理他。辜朝明走了，首相很不高兴。

又过了半年，辜朝明又见到首相，说：“ 贵国居民和企业对未来缺乏信心，在主动削减投资和消费，收缩资产负债表，开始**资产负债表衰退**了。如果不治理，会更严重。” 首相不理他，而是发动官员、教授们撰文，论证说经济根本没有资产负债表衰退，批判他。

又过了半年，辜朝明去参加一场学术会议，远远望见首相，他就躲开了。

首相派人问他。他说：

“ 最初，贵国**总需求不足**，潜在GDP增速和自然利率快速下降，企业和居民的利润表受损，但还可以扛一扛。此时只要放弃抑制总需求的政策，放松房地产限购限贷，放开对房企融资的限制，放松货币，稳定总需求即可。但你们没有及时做。

后来，房地产产业链崩溃，内需疲弱，外需下降，物价下滑，开始**工资-成本螺旋下降的通货紧缩**，经济衰退。此时只要适当扩张货币政策和财政政策，中央政府加杠杆、刺激总需求、改善营商环境、取信于人，提振企业家:居民和外商的信心即可。但你们也没及时做。

再后来，企业和居民为了苟延残喘，削减投资和消费，增加储蓄，主动缩表，追求负债最小化，导致资产负债表衰退。这虽然难以治理，但只要**一方面**保持货币极度宽松，暂时放松金融监管，允许资本充足率不足的银行继续经营，以时间换空间，确保企业和居民能够随时以极低的利率借到钱，维持他们的现金流不断裂；**另一方面**扩张财政政策:中央政府代替企业和居民加杠杆，充当最后的借款人；给企业减税，给老百姓发现金，直接改善他们的资产负债表，刺激消费回升，这样切断资产负债表衰退的进程；并鼓励企业出海寻找投资收益率高的项目，假以时日、经济也能慢慢走出困境。你们不仅没有这样做，反而想去清查资金空转。

但是，一旦企业的**现金流大面积断裂**，被迫破产，居民失业，居民的现金流就也会断裂，总需求就会断崖式下坠，经济彻底地崩溃。并且**研发投入大幅下滑**，埋下未来技术进步放缓、潜在经济增速和自然利率低迷的隐患。即便 沃尔克[^2] 再世，凯恩斯[^3] 重生，也无计可施，只能听天由命了，或许十几二十年都走不出来。现在贵国企业和居民的现金流已经开始断裂，我又能有什么办法呢？”

首相没当回事，回去后让国家安全部门发文，严禁看空经济，说谁看空经济，就把谁抓起来；并且*要求统计局多想想办法*。

不久，日本经济彻底崩溃。首相派人去找辜朝明，发现他早已经逃到美国了！”

他讲完了。我觉得他是胡说八道，问道：“ 扁鹊呢？你题目叫扁鹊，但是根本就没提到扁鹊。”

他一本正经地说：“辜朝明，字扁鹊。”

我觉得他脑子不太正常，说：“ 你咋不说是辜朝明去见蔡桓公呢？”

他想了想说：“ 这样说亦无不可。” 然后又啰啰嗦嗦地胡诌了一番 “ 蔡桓公常有，而扁鹊不常有[^4] ” 之类的胡话。我反驳了几句，就迷迷糊糊地睡着了。

一觉醒来，他不知何时已经下车了。我现在还有点迷糊，不知道这是个梦还是个故事。

后记：

`经济衰退 → 居民和企业的利润表损失 → 收缩资产负债表 → 现金流量表大面积恶化。`



注释：

[^1]: 辜 朝明，Richard C. Koo ，1954年 ～，生于日本神户，台湾裔美国籍，为鹿港辜家成员之一，辜宽敏之长子，现任日本野村综合研究所的首席经济学家。他曾提出资产负债表衰退（Balance Sheet Recession）理论。
[^2]: 小保罗 · 阿道夫 · 沃尔克，1927～2019年，美国经济学家，曾任美国财政部副部长、美联储主席；
[^3]: 约翰 · 梅纳德 · 凯恩斯，1883～1946年，英国经济学家，创立宏观经济学，著有《就业、利息和货币通论》1936年；
[^4]: 典故出自《韩非子 · 喻老》之「扁鹊见蔡桓公」。扁鹊，公元前407～前310年，姬姓，秦氏，名缓，字越人，又号卢医，春秋战国时期名医；蔡桓公，公元前400～前357年，齐国国君。





<center> ～ 以上 ～ </center>

